\chapter{Introdução}
\label{cap:Introducao}

\section{Visão geral do problema}
%1º Apresentar o que são jogos e o papel do projeto de jogos em seu processo de desenvolvimento:

Jogos são atividades culturais que acompanham a humanidade desde sua antiguidade. Jogar é uma atividade voluntária, gerida por regras consentidas e obrigatórias, sem necessariamente ter uma finalidade externa. O jogo desperta nos participantes emoções como tensão, alegria e realização quando estes se entregam à experiência \cite{huizinga1938homo}. Jogos podem estar disponíveis em diversas mídias, sendo as mais populares os jogos digitais (\emph{video games}), os jogos de mesa e os esportes. Independente da mídia, existe um processo geral que é utilizado para realizar a concepção, desenvolvimento e refinamento dos jogos buscando compor a experiência dos jogadores através da definição de suas regras e aproveitar ao máximo os recursos disponíveis. A esse processo, dá-se o nome de projeto de jogos ou, mais popularmente, \emph{game design} \cite{salen2004rules}.

%2º Explicar o que é o projeto de jogos e seus objetivos:

O \emph{game design} é um processo iterativo, ou seja, é um método em que as decisões são tomadas conforme o jogo vai sendo testado, enquanto ainda é densenvolvido. É um processo cíclico que alterna entre prototipação, testes de jogo, avaliação e refinamento \cite{salen2004rules}. É fortemente centrado na capacidade de observação do \emph{game designer}\footnote{O termo \emph{game designer} é o termo popular para o papel do responsável pela experiência final do jogador. Neste texto iremos utilizá-lo em alternância com projetista de jogos.} quanto a fatores diversos envolvendo equilíbrio matemático, estético, social e psicológico \cite{schell2014art}. Em especial, o equilíbrio matemático muitas vezes é alcançado na tentativa e erro devido à alta complexidade dos modelos utilizados. Isso é feito com contínua análise de extensos relatórios, extremamente dependentes da capacidade de análise dos agentes humanos envolvidos

%3º Apresentar a fase de teste de jogos e como a dependência do agente humano e a enorme quantidade de testes que estes estão envolvidos não caracterizam uma abordagem otimizada para solução dos problemas encontrados no decorrer do desenvolvimento:
A fase de testes do jogo é de extrema importância para o desenvolvimento, pois é nela que o projetista pode descobrir problemas de comportamento do jogo, sejam oriundos da interação dos jogadores ou do modelo das regras implementadas. Através da observação dos testes que esses problemas podem ser capturados e corrigidos para que não apareçam na versão final do produto. Uma análise dos testes podem, inclusive, indicar que o projeto inteiro deva ser reiniciado.

Uma fase de teste pode conter dezenas de sessões de jogos, nas quais, de forma empírica, é verificado se as interrelações dos mecanismos apresentam algum comportamento assintótico ou se os elementos do mesmo apresentam algum desequilíbrio de valor para os jogadores \cite{marcelo2009design}. Quando um comportamento indesejado é detectado, os mecanismos do jogo são ajustados e uma nova série de testes é disparada. Isso se repete até que algum limite te tempo, custo ou percepção de finalização do designer encerra as iterações. O número de repetições de testes é extenso e extremamente estressante para o designer a ponto do mesmo cogitar a não realizar esses testes, o que pode comprometer a qualidade final do jogo\cite{schell2014art}. É nesse problema (a extensa realização de teste com agentes humanos para descoberta de erros de planejamento) que a utilização de uma abordagem computacional pode facilitar o desenvolvimento do jogo.

\section{Justificativa}
Do ponto de vista do projeto do jogo, o uso de agentes computacionais pode diminuir drasticamente a necessidade de iterações com humanos durante o processo de \emph{game design}. A forma como esses agentes avaliam os elementos do jogo seja  ao explorar um grande número de combinações ou seja durante um processo de aprendizagem, pode permitir extrair informações importantes do comportamento dinâmico do conjunto de regras de jogo. 

O conjunto de dados gerado pelos agentes podem ser analisados e as informações extraídas realimentadas nas regras de forma iterativa e contínua. Isso permitirá melhorar, de forma sistemática, a qualidade das regras e comportamento dos elementos componentes do jogo d e acordo com os interesses do projetista. Desta forma, diminui-se a necessidade de se realizar testes de estresse dos mecanismos do jogo com humanos e permite que estes foquem apenas nos elementos sociais e estéticos. O \emph{game designer} poderá desenvolver melhor a experiência de jogo ao diminuir o trabalho necessário no processo de análise e refinamento da parte do modelo das regras. 

\section{Hipótese}
O uso de aprendizado de máquina e técnicas tradicionais de inteligência computacional para a criação agentes que possam competir e superar seres humanos não é novo e ainda toma um grande esforço da área \cite{gibney2016google}. Mesmo em jogos com um conjunto de regras bem pequeno, estes podem apresentar desdobramentos estratégicos complexos e são tidos como grandes desafios para a área. Entretanto, mesmo no caso do os agentes não conseguirem competir de igual para igual com humanos, eles podem competir de forma equilibrada entre si. O que conduz a uma promissora ferramenta para o \emph{game design} quando as regras é que estão sendo construídas e alteradas.

Este trabalho tem a hipótese que um método que emprega modelagem das regras do jogo, simulações com agentes inteligentes e técnicas de aprendizado de máquina permitirão levantar dados úteis para o \emph{game designer} ajustar os mecanismos do jogo de forma sistemática e assim diminuir a quantidade de testes com humanos durante o desenvolvimento.

\section{Objetivos}
Este trabalho propõe adaptar um método empírico, amplamente usado pela indústria, por um novo processo de modelagem computacional. Procurando no estado da arte de modelagem de conhecimento, modelagem matemática e aprendizado de máquina as ferramentas necessárias para diminuir tempo e custo de testes dentro de um processo complexo e criativo que atua na fronteira interdisciplinar de uma indústria em franca expansão.

Como objetivo geral espera-se desenvolver um novo método para dar suporte ao projeto de jogos que permita a modelagem, avaliação e melhoria dos diversos mecanismos envolvidos em busca de um melhor balanceamento. Ou seja, objetiva-se um método amparado por computação que permita se criar um jogo onde todos os seus elementos componentes possuam um valor tático ou estratégico equivalente. Este objetivo pode ser alcançado através dos seguintes objetivos específicos:
\begin{enumerate}
    \item[(1)] Permitir ao designer para que ele possa realizar a descrição de mecanismos de jogos, ou seja, seus estados e seu comportamento;
    \item[(2)] Através de técnicas de aprendizado de máquina, expor os valores táticos e estratégicos que emergem endogenamente dos mecanismos utilizados;
    \item[(3)] Pela análise dos valores obtidos e relatórios sessões de teste, destacar possíveis adequações no conjunto de regras iniciais que conduzam a um melhor balanceamento.
\end{enumerate}

\section{Organização deste Trabalho}
Este trabalho está organizado em quatro  capítulos. Além  desta introdução, o Capítulo \ref{cap:Referencial} faz uma revisão dos conceitos utilizados.